土耳其退出反家暴的《伊斯坦堡公約》 保守派：公約破壞傳統價值觀

土耳其今日（20日）在沒有解說理由下，公布退出歐洲委員會為防止及反對針對婦女暴力、家暴而訂立了近10年的《伊斯坦堡公約》。

據本台RFI記者安娜·安德魯耶（Anne Andlauer）周六（2021年3月20日）發自伊斯坦布爾（Istanbul）的報道，土耳其在經過歷時數月的辯論後，採取了行動。埃爾多安總統（Recep Tayyip Erdogan）在午夜前後頒布了一項總統令，宣布退出其本人在2011年5月擔任土耳其政府總理時所簽署的«歐洲委員會防止和反對針對婦女的暴力和家庭暴力公約»，也被稱之為«伊斯坦堡公約»（Convention d’Istanbul）。

法律爭議與政治手腕

本台法文報道指出，從司法角度而言，這樣的決定存在爭議：土耳其議會所通過的條文，原則上不能就這樣被總統取消。但對埃爾多安而言，這純屬政治操作。

宗教團體在去年就已開始施壓，土耳其2023年大選已是討價還價的籌碼。土耳其現執政黨正義與發展黨（AKP）的黨工批評«伊斯坦布爾公約»危害土耳其家庭結構，鼓勵同性戀，造成離婚增加等等。土耳其現執政黨的一名負責人在去年提出放棄這一公約後，輿論就退約展開了辯論。一些婦女也走上了伊斯坦布爾和其它城市的街頭，要求政府維持公約。所以，埃爾多安的這一總統令讓土耳其女權協議感到憤概。

在野黨與執政黨之爭

土耳其主要反對派共和人民黨（CHP）的一名女高層Gokce Gokcen在推特上批評說，這如同殘害婦女。而土耳其家庭ˎ 就業和社會事務女部長Zehra Zumrut Selcuk則指出，土耳其憲法和法規保護女權，安卡拉將繼續以零容忍原則打擊暴力。

家庭暴力與殘害婦女依然是土耳其社會的一個嚴重問題。一名男子於3月14日在土耳其北部被捕，原因是他在社交網絡上傳播其在街頭毆打前妻的視頻。

據維護女權平台« Nous stopperons les féminicides »統計到的數字，至少有300名婦女去年在土耳其遭殺害。這一女權平台還通過推特呼籲土耳其婦女周六當天到伊斯坦布爾亞洲一側的Kadikoy區參加示威抗議活動。

BOT

世界大亂

EU表示:

真係諷刺
伊斯坦堡公約

不嬲規矩就係用嚟打破嘅

破壞老衲價值

老衲可以移民去土耳其娶老婆再打到班臭雞入伊斯坦堡伊斯蘭醫院